<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>Myliuduomenis.lt</title>
 <link href="http://myliuduomenis.lt/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://myliuduomenis.lt"/>
 <updated>2012-11-23T11:48:23+02:00</updated>
 <id>http://myliuduomenis.lt</id>
 <author>
   <name>Vaidotas Zemlys</name>
   <email>zemlys@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Political Science Data Dive</title>
   <link href="http://myliuduomenis.lt/Renginiai/2012/11/23/political-science-data-dive"/>
   <updated>2012-11-23T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://myliuduomenis.lt/Renginiai/2012/11/23/political-science-data-dive</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Praėjo Seimo rinkimai. Buvo prigeneruota gausybė duomenų. Įdomu būtų juos pakrapštyti, žiū gal ką nors įdomaus galima pamatyti. Jeigu nori tai padaryti, &lt;a href='http://www.facebook.com/events/466427596728643/'&gt;registruokis.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src='https://github.com/mpiktas/myliuduomenis.lt/raw/master/2012-11-24-political-science-data-dive/political-data-dive-poster.jpg' alt='posteris' /&gt;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Kodėl naujausias tyrimas nerodo, kad jūsų vaikui būtinai nesiseks?</title>
   <link href="http://myliuduomenis.lt/Tyrimai/2012/08/16/kodl-naujausias-tyrimas-nerodo-kad-js-vaikui-btinai-nesiseks"/>
   <updated>2012-08-16T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://myliuduomenis.lt/Tyrimai/2012/08/16/kodl-naujausias-tyrimas-nerodo-kad-js-vaikui-btinai-nesiseks</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Neseniai &lt;a href='http://lrytas.lt'&gt;lrytas.lt&lt;/a&gt; pasirodė &lt;a href='http://www.lrytas.lt/-13444074971344337991-dar%C5%BEelinukai-gebantys-geriau-koncentruoti-d%C4%97mes%C4%AF-turi-daugiau-galimybi%C5%B3-baigti-auk%C5%A1t%C4%85j%C4%85-mokykl%C4%85.htm'&gt;straipsnis&lt;/a&gt; apie Oregono universiteto tyrėjų atliktą tyrimą, kurio išvada buvo ta, kad&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Maži vaikai, kurie sugeba sukaupti dėmesį atlikdami užduotis, turi net 50 procentų didesnį šansą siekti aukštojo mokslo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Taigi jeigu tavo vaikas nesugeba sukaupti dėmesio, apie universitetą svajok. Taip? Juk net 50 procentų didesnis šansas, tai atrodo tikrai nemažas skirtumas. Bet Einšteinas ir universitetą baigė ir Nobelio premiją gavo, nors vaikystėje buvo laikomas visišku nevėkšla. Taigi kaip čia yra? Viskas paaiškėja šansus konvertavus į tikimybes. Štai šitame grafike atidėta tikimybė vaikui baigti universitetą, kai jis geriau sukaupia dėmesį ir kai jo šansai yra 50% didesni, palyginus su tikimybe vaiko, kuris dėmesį sukaupia prasčiau:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src='https://github.com/mpiktas/myliuduomenis.lt/raw/master/2012-08-16-kodl-naujausias-tyrimas-nerodo-kad-js-vaikui-btinai-nesiseks/figure/cmp.png' alt='plot of chunk cmp' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tarkime kad jūsų vaikas prasčiau sukaupia dėmesį, bet kitos savybės lemia tai, kad tokių vaikų universiteto baigimo tikimybė yra 50%. Tada jeigu jūsų vaikas susikaupia geriau, ir turi tokias pačias savybes kaip prasčiau susikaupiantis vaikas tikimybė baigti universitetą iš grafiko matome yra 60%. Tai neatrodo taip jau beviltiškai, kaip pasirodė iš pirmo karto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iš kur čia gavosi toks skirtumas ir kaip tos tikimybės suskaičiuotos? Daryto tyrimo &lt;a href='http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0885200612000762'&gt;aprašyme&lt;/a&gt; galima rasti kad 50 procentų didesnis šansas reiškia &lt;a href='http://en.wikipedia.org/wiki/Odds_ratio'&gt;odds ratio&lt;/a&gt; arba šansų santykį lygų 1,5. Moksliniuose straipsniuose tai nusistovėjęs tyrimo rezultatų pateikimo būdas. Žinant, kas yra tas šansų santykis, nesunku jį konvertuoti į tikimybes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šio įrašo tikslas nėra sumenkinti tyrimo svarbos. Kaip gairė vaikų ugdyme tai labai svarbus tyrimas. Bet reikia turėti omenyje, kad tokiuose tyrimuose dažnai galioja ceteris paribus principas. Tai reiškia, kad teigiamas ar neigiamas poveikis randamas kontroliuojant kitus parametrus, tokius kaip vaiko įgimti sugebėjimai, namuose mokymuisi palanki aplinka, šeimos finansinė padėtis ir kita, kurie gali turėti kur kas didesnę įtaką galutiniam rezultatui, negu tiriamas poveikis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href='http://github.com/mpiktas/myliuduomenis.lt/tree/master/2012-08-16-kodl-naujausias-tyrimas-nerodo-kad-js-vaikui-btinai-nesiseks'&gt;Straipsniui naudota medžiaga&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Rožiniai akiniai II</title>
   <link href="http://myliuduomenis.lt/Ekonomika/2012/05/24/roziniai-akiniai-ii"/>
   <updated>2012-05-24T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://myliuduomenis.lt/Ekonomika/2012/05/24/roziniai-akiniai-ii</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Prieš tai rašytą &lt;a href='http://myliuduomenis.lt/Ekonomika/2012/05/23/roziniai-akiniai'&gt;tekstą&lt;/a&gt; sutiko atspausdinti &lt;a href='http://www.15min.lt'&gt;15.min&lt;/a&gt;. Aišku teko prieš tai jį &lt;a href='http://www.15min.lt/naujiena/ziniosgyvai/nuomones/vaidotas-zemlys-apie-klaidingus-a-butkeviciaus-svarstymus-del-bvp-augimo-18-216502?preview'&gt;paredaguoti&lt;/a&gt;, nes &amp;#8221;&amp;#8230;mes dedame straipsnius su daugiau argumentų, išvystyta mintimi&amp;#8221;, dėl ko negali prieštarauti :).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Į išspausdintą nuomonę gana greitai buvo &lt;a href='http://www.15min.lt/naujiena/ziniosgyvai/nuomones/algirdas-butkevicius-ar-sulauksime-ekonomikos-pavasario-18-216786'&gt;atsakyta&lt;/a&gt;. Ne kasdieną pasiseka apsikeisti nuomonėmis su Seimo opozicijos lyderiu (pabandykite tai padaryti didesnėje valstybėje), tai jaučiuosi pamalonintas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Galima sakyti iš dalies mano straipsnis pasiekė tikslą, nes atsakyme A. Butkevičius jau cituoja realaus BVP augimo skaičius ir pakeičia BVP kritimo žinią į lėtėjančio augimo. Kodėl jis nusprendžia, kad aš kitokiu pjūviu nagrinėjau duomenis, tai nėra aišku. Grafike buvo tie duomenys, kuriuos jis citavo originaliame straipsnyje, tik pratęsta istorinė eilutė.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kad nebūtų nusukta kalba nuo &amp;#8220;tragiškos&amp;#8221; Lietuvos padėties straipsnį A. Butkevičius baigia pasvarstymu apie Lietuvos valstybės skolą. A. Butkevičius teigia, kad:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rekordiniai šie metai ir skolinimosi mastais. Vos per pusketvirto mėnesio Vyriausybė sugebėjo pasiskolinti 6,8 mlrd. litų, kuriuos panaudosime senesnėms skoloms grąžinti ir didėjančioms biudžeto skylėms lopyti. Šią sumą pridėjus prie 41,74 mlrd., kuriuos Lietuva buvo skolinga praėjusių metų gruodžio 31-ąją, susidaro grėsminga skola, dabar jau sudaranti maždaug 46 proc. BVP. Matant tokią situaciją, apgailėtinai skamba Vyriausybės pranešimas, kad pirmąjį šių metų ketvirtį valstybės biudžetas pasipildė 104,7 mln. litų pajamų daugiau, nei planuota.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Čia demonstruojama ypatinga aritmetika. Vyriausybė skolinasi 6,8 mlrd litų skolom &lt;strong&gt;grąžinti&lt;/strong&gt; bet ši suma pridedama prie jau esamos skolos. Taigi jeigu esi skolingas 1 litą ir pasiskolini 1 litą grąžinti skolai, lieki skolingas 2 litus. Priminsiu, kad A. Butkevičius 2 metus buvo finansų ministras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kita įdomi mintis yra apie grėsmingą skolą sudarančią net 46% BVP. &lt;a href='http://en.wikipedia.org/wiki/Maastricht_Treaty'&gt;Maastrichto sutartyje&lt;/a&gt; nurodyta, kad skola metų pabaigoje neturi viršyti 60%. &lt;a href='http://epp.eurostat.ec.europa.eu/tgm/table.do?tab=table&amp;amp;init=1&amp;amp;plugin=1&amp;amp;language=en&amp;amp;pcode=tsieb090'&gt;Eurostato duomenimis&lt;/a&gt; (be įmantrių A. Butkevičiaus finansinių skaičiavimų), Lietuvos skola sudaro 38,5% BVP. Palyginimui galima pažiūrėti į grafiką, kaip atrodo kitų šalių skolos su BVP santykiai:&lt;/p&gt;
&lt;!-- GeoChart generated in R 2.15.0 by googleVis 0.2.15 package --&gt;&lt;!-- Thu May 31 10:07:35 2012 --&gt;&lt;!-- jsHeader --&gt;&lt;script src='http://www.google.com/jsapi' type='text/javascript'&gt;
&lt;/script&gt;&lt;script type='text/javascript'&gt;
 
// jsData 
function gvisDataGeoChartID1326d24524b ()
{
  var data = new google.visualization.DataTable();
  var datajson =
[
 [
 &quot;Bulgaria&quot;,
       16.3 
],
[
 &quot;Czech Republic&quot;,
       41.2 
],
[
 &quot;Denmark&quot;,
       46.5 
],
[
 &quot;Germany&quot;,
       81.2 
],
[
 &quot;Estonia&quot;,
          6 
],
[
 &quot;Ireland&quot;,
      108.2 
],
[
 &quot;Greece&quot;,
      165.3 
],
[
 &quot;Spain&quot;,
       68.5 
],
[
 &quot;France&quot;,
       85.8 
],
[
 &quot;Italy&quot;,
      120.1 
],
[
 &quot;Cyprus&quot;,
       71.6 
],
[
 &quot;Latvia&quot;,
       42.6 
],
[
 &quot;Lithuania&quot;,
       38.5 
],
[
 &quot;Luxembourg&quot;,
       18.2 
],
[
 &quot;Hungary&quot;,
       80.6 
],
[
 &quot;Malta&quot;,
         72 
],
[
 &quot;Netherlands&quot;,
       65.2 
],
[
 &quot;Austria&quot;,
       72.2 
],
[
 &quot;Poland&quot;,
       56.3 
],
[
 &quot;Portugal&quot;,
      107.8 
],
[
 &quot;Romania&quot;,
       33.3 
],
[
 &quot;Slovenia&quot;,
       47.6 
],
[
 &quot;Slovakia&quot;,
       43.3 
],
[
 &quot;Finland&quot;,
       48.6 
],
[
 &quot;Sweden&quot;,
       38.4 
],
[
 &quot;United Kingdom&quot;,
       85.7 
],
[
 &quot;Iceland&quot;,
       98.8 
],
[
 &quot;Norway&quot;,
         29 
] 
];
data.addColumn('string','Country');
data.addColumn('number','Skolos.santykis');
data.addRows(datajson);
return(data);
}
 
// jsDrawChart
function drawChartGeoChartID1326d24524b() {
  var data = gvisDataGeoChartID1326d24524b();
  var options = {};
options[&quot;width&quot;] =    556;
options[&quot;height&quot;] =    347;
options[&quot;region&quot;] = &quot;150&quot;;
options[&quot;colorAxis&quot;] = {colors: ['blue', 'red']};

     var chart = new google.visualization.GeoChart(
       document.getElementById('GeoChartID1326d24524b')
     );
     chart.draw(data,options);
    

}
  
 
// jsDisplayChart 
function displayChartGeoChartID1326d24524b()
{
  google.load(&quot;visualization&quot;, &quot;1&quot;, { packages:[&quot;geochart&quot;] }); 
  google.setOnLoadCallback(drawChartGeoChartID1326d24524b);
}
 
// jsChart 
displayChartGeoChartID1326d24524b()
 
&lt;!-- jsFooter --&gt;  
//--&gt;
&lt;/script&gt;&lt;!-- divChart --&gt;&lt;div id='GeoChartID1326d24524b' style='width: 556px; height: 347px;'&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Matome, kad Lietuvos situacija palyginus su kitomis šalimis yra visai nebloga. Iki Estijos mums toli, bet visą Europą išlaikančios Vokietijos skolos santykis su BVP yra daugiau nei dvigubai didesnis negu Lietuvos. (Kiekvienos šalies tikslų skolos su BVP santykį galima pamatyti nurodžius šalį žemėlapyje)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A. Butkevičiaus svarstymų apie skolą neiškentė nepakomentavus ir &lt;a href='http://www.15min.lt/naujiena/ziniosgyvai/nuomones/ingrida-simonyte-miegokite-ramiai-daktare-algirdai-butkeviciau-kitai-vyriausybei-teks-rupintis-jusu-valdzios-isleista-skola-18-218787'&gt;I. Šimonytė.&lt;/a&gt; Matosi, kad tai skaudi jai tema, nes jai teko spręsti problemas, kurias paliko Vyriausybė, kurios finansų ministru 2004-2006 metais buvo tas pats A. Butkevičius.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tęsiant &amp;#8220;tragiškos&amp;#8221; Lietuvos ekonominės situacijos temą, gana linksmai atrodo tuojau pat po A. Butkevičiaus komentaro pasirodę &lt;a href='http://vz.lt/?PublicationId=92a1d1de-e31a-4fd4-93a8-95e3665d2989&amp;amp;ref=rss'&gt;Lietuvos banko&lt;/a&gt; ir &lt;a href='http://vz.lt/article/2012/5/11/ek-pagerino-lietuvos-bvp-prognoze'&gt;Europos Komisijos&lt;/a&gt; pranešimai apie padidintas Lietuvos BVP metinio augimo prognozes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pabaigai norėčiau pasakyti, kad čia pateikta informacija nereiškia, kad Lietuvoje staiga pradėjo plaukti pieno upės. Bet gal nėra viskas taip blogai, kaip nori parodyti A. Butkevičius.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href='http://github.com/mpiktas/myliuduomenis.lt/tree/master/2012-05-24-roziniai-akiniai-ii'&gt;Straipsniui naudota medžiaga&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Rožiniai akiniai</title>
   <link href="http://myliuduomenis.lt/Ekonomika/2012/05/23/roziniai-akiniai"/>
   <updated>2012-05-23T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://myliuduomenis.lt/Ekonomika/2012/05/23/roziniai-akiniai</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Vakar lrytas.lt radau šį &lt;a href='http://www.lrytas.lt/-13359628511334496736-a-butkevi%C4%8Dius-valdantieji-nori-rink%C4%97jams-u%C5%BEd%C4%97ti-ro%C5%BEinius-akinius.htm'&gt;straipsnį&lt;/a&gt;. Jame ekonomikos mokslų daktaras Algirdas Butkevičius teigia, kad&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;stebima neigiama BVP pokyčių tendencija kelia rimtą nerimą: BVP jau ir per ketvirtąjį praėjusių metų ketvirtį smuko 5,5 proc.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Toliau yra klausiama:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;„Jeigu 2011 m. ketvirtąjį ketvirtį BVP sudarė 27 571,6 milijardo litų, o 2012 m. pirmąjį ketvirtį jis tesiekė 25 235,3 milijardo litų, tai kaip galima kalbėti apie krizės stabilizavimą ir stebuklingą ekonomikos atsigavimą?“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bei reziumuojama&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Socialdemokratų lyderį stebina statistikos duomenų interpretacijos, nors ruošiantis rinkimams valdantiesiems svarbu užliūliuoti rinkėjų budrumą ir uždėti jiems rožinius akinius.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Susirūpinęs Lietuvos likimu pasiėmiau realaus BVP duomenis iš statistikos departamento:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src='https://github.com/mpiktas/myliuduomenis.lt/raw/master/2012-05-23-roziniai-akiniai/figure/rbvp.png' alt='plot of chunk rbvp' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pažiūrėjus į grafiką matosi, kad Lietuvos BVP beveik &lt;strong&gt;visados&lt;/strong&gt; krinta ketvirtą ir pirmą metų ketvirčiais. Atskirai pažiūrėjus ketvirto ketvirčio augimus nuo 1995 metų matosi toks vaizdas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src='https://github.com/mpiktas/myliuduomenis.lt/raw/master/2012-05-23-roziniai-akiniai/figure/bvpg.png' alt='plot of chunk bvpg' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Visi&lt;/strong&gt; augimai &lt;strong&gt;neigiami&lt;/strong&gt;. Taigi minėtos tendencijos kartojasi jau 17 metų, nepriklausomai nuo krizių, ekonomikos atsigavimų ir kitų faktorių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šis reiškinys vadinamas &lt;a href='http://en.wikipedia.org/wiki/Seasonality'&gt;sezoniškumu&lt;/a&gt; ir keista kad ekonomikos mokslų daktaras šio reiškinio nežino, bei stebisi statistikos duomenų interpetacijomis, kai jo paties pasvarstymai yra ne kas kita kaip klaidinga duomenų interpretacija.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dar keisčiau, kad kitas ekonomikos mokslų daktaras Povilas Gylys, pasirenka kaltinti Statistikos departamentą &lt;a href='http://verslas.delfi.lt/business/ekonomistai-susikibo-del-salies-bvp-augimo.d?id=58646235'&gt;visuomenės klaidinimu&lt;/a&gt; bet apie savo kolegos (moksline prasme) klaidingus išvedžiojimus nutyli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href='http://github.com/mpiktas/myliuduomenis.lt/tree/master/2012-05-23-roziniai-akiniai'&gt;Straipsniui naudota medžiaga&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 
</feed>